城大發現「金屬玻璃」 破40年謎團

城大發現「金屬玻璃」 破40年謎團

港聞

王循理教授（右二）與研究團隊合力解開科學界40年的謎團。城大提供相片

【本報訊】城市大學研究團隊與四個海外科研機構合作，發現「金屬玻璃」成型時一個全新無定形狀態，有助研製更優質新型金屬合金，未來或可以此為基礎造出更大體積、用途更廣泛的合金物料。研究團隊形容，有關研究結果破解了科學界40年來的謎團。

無定形狀態 可應用不同器材

「金屬玻璃」即非晶態金屬，因合金原子結構混亂如同玻璃而命名。有別於結構整齊的單晶或多晶材料，金屬玻璃導電性較差，但在強度、硬度、耐磨等有理想表現，也可承受更大的彈性變形，可應用在不同範疇的器材製作，例如運動用品裝備、醫療儀器和發電機組的變壓器。
為開發優質金屬玻璃，科學家一直研究金屬玻璃的結構或原子堆積情況。由城大物理及材料科學系系主任兼講座教授王循理領導的研究計劃，與美國阿貢國家實驗室、日本北海道大學以及澳洲中子散射中心合作，利用其他科研機構的先進儀器進行實驗，成功發現一種未為人知的無定形狀態。
王循理稱今次是重大發現，解開了科學界40年來的謎團，「讓我們可以進一步探索，透過促使或形成無定形狀態，從而調整玻璃合金的特質，以及製造出較大體積的物料，有更廣泛的應用」。研究人員日後可利用加熱等簡單方法，便可研製新型材料。上述研究成果已於國際著名期刊《自然通訊》上發表。
■記者佘錦洪

城大升做3大唔係冇理由

CityU

不得不承認佢地真係好俾心機。打響排名, 自然有好學生

買多幾部printer 好撚過啦

Agger

比著hku 4年搞掂啦

賢者之石指日可待

AP Department Head

Ching你中文拎幾多，人地話破解左科學界40年既謎團，唔係研究左40年喎

好7 係咪係台灣讀大學

咁都有得笑

咁都可以衝出黎柒

你既理解能力

衝出黎7

city 1984 年成立
照佢咁講即係由成立果時就做呢個研究

幕後個班究竟咩人

唔通為咗個研究先成立學校

唔知個教授咩U phd呢

原來衝出黎7果位叫望勾勾生鳩鳩，果然改名改得好

咁都有得笑 hku?

王循理教授

香港城市大學物理系主任，傑出教授，國家傑出青年基金（B類）獲得者，長江學者講座教授，美國物理學會會士（Fellow）。
1985年北京大學物理系本科畢業，1992年獲得美國愛荷華州立大學博士學位，曾任美國橡樹嶺國家實驗室傑出科學家，美國橡樹嶺國家實驗室中子散射科學部粉末衍射組負責人，美國田納西大學兼職教教授，承擔了美國國家科學基金會重大基金、美國能源部基礎研究基金、加拿大國家創新基金等重大課題（總經費2千餘萬美元）。
主要從事先進材料的力學性能、相變及磁學性能等領域的研究。在相關領域做出了傑出貢獻。曾經在《Science》、《Nature Materials》、《Advanced Materials》和《Physical Review Letters》等學術期刊上發表學術論文150餘篇，撰寫英文專著2部，並多次在國際會議上作特邀報告。獲TAPPI及ISCPPI最佳論文獎、工程材料研究重大事件獎、焊接學會的A.F. Davis銀獎等多項獎勵。

Fu cking U

你地班HKU狗眼看人低嘅同時,MIT嗰班都睇少緊你地！
每一間學校都有自己出色嘅學生，應該係尊重行先
但呢個po酸味好重

我FYP TOPIC, metallic glass
我做果陣既限制就係要超高溫先整到，而且每一粒既size都做唔到大。
估唔到幾年後既今日已經突破到

屌，printer 可以升rank 咩？

你老母成班city 仔笑乜撚野呀 我讀ive 架

仲有要換過個天花唔好一落雨就漏水

勁呀有實績

好撚勁呀 IVE 仔

俾本小學閱讀理解你都肥啦 你讀撚到咩

7.7

我屌撚晒你地老母呀
你地班廢柴現實我一拳一件

咁個迷團究竟係咩？？

巴打算啦
柒左就番去潛水啦
Btw買番本中文閱讀理解上堂睇下啦
柒頭

Shitty

整翻好啲廁所先打飛機啦

CUHK

shitty又做跑分機器,著重研究但對教學WFC